\documentclass[a4paper, fleqn]{extarticle}
\usepackage{geometry}
\usepackage{Alegreya, euler}
\usepackage{microtype}

%\usepackage{parskip}
\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{verbatim}

\input{main_cuts}
\input{main_tikz}

\newcounter{dummy}
\numberwithin{dummy}{section}
\newtheorem{definicja}[dummy]{Definicja}
\newtheorem{twierdzenie}[dummy]{Twierdzenie}
\newtheorem{lemat}[dummy]{Lemat}
\newtheorem{wniosek}[dummy]{Wniosek}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\selectlanguage{polish}

\title{Teoria węzłów}
\author{nasze nazwiska}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\input{1/chapter_1}
\input{2/chapter_2}
\input{3/chapter_3}
\input{4/chapter_4}

\newpage

\raggedright

\section*{Starsze materiały}

\textbf{Węzeł} to obraz różnowartościowej funkcji $f \colon S^1 \to \R^3$, która jest gładka i ma wszędzie niezerową pochodną. Przykłady: niewęzeł, trójlistnik, ósemka.
\textbf{Splot} to suma rozłączna skończenie wielu węzłów.
Węzły $K$ i $K'$ są równoważne, jeżeli istnieje rodzina węzłów $K_x$ dla $x \in [0,1]$, że $K_0 = K$ i $K_1 = K'$ oraz gładka funkcja $[0,1] \times \R \to \R^3$, że $F(x,$--$)$ reprezentuje węzeł $K_x$.

\textbf{Twierdzenie Reidemeistera}: każdy węzeł (splot) ma diagram, czyli ,,cień'' bez potrójnych skrzyżowań, stycznych i dziobów razem z informacją o skrzyżowaniach.
Dwa węzły są równoważne $\iff$ jeden da się otrzymać z drugiego przez ciąg ruchów Reidemeistera i gładkich deformacji.

\emph{Linking number}: suma znaków skrzyżowań, rozróżnia splot Hopfa od Whiteheada.
\emph{Crossing number}: najmniejsza możliwa liczba skrzyżowań na diagramie.

Nowe węzły: lustro, odwrócenie, suma rozłączna i suma spójna.

\textbf{Kolorowanie}: każdemu łukowi przypisujemy pewną liczbę całkowitą tak, by suma (znakowana) tych liczb na każdym skrzyżowaniu była równa zero modulo $n$.
Jest niezmiennikiem, odróżnia ósemkę od trójlistnika.
Macierz kolorowania i jej wyznacznik; macierz Goeritza.

\textbf{Grupa kolorująca}: abelowa grupa, której generatory to łuki diagramu, zaś relacje odpowiadają równaniom na skrzyżowaniach (do tego dokładamy $a = 0$).
Grupa jest skończona $\iff$ wyznacznik jest niezerowy.

\textbf{Wielomian Alexandera}: wyznacznik pewnej macierzy ze skreśloną kolumną i wierszem.
\textbf{Wielomian Jonesa} $V$: należy do $\mathbb Z[t^{1/2}, t^{-1/2}]$; wielomian niewęzła to $1$, spełniona jest \emph{skein relation}, to znaczy: $t^{-1}V(L_+)-tV(L_-)+(t^{-1/2}-t^{1/2})V(L_0)=0$.

Są jeszcze powierzchnie Seiferta z topologii algebraicznej.
Adams: notacja Dowkera, Conwaya. Węzły torusowe (5.1), węzły satelitarne i hiperboliczne.
Warkocze (5.4), wielomiany HOMFLY (6.3).
\emph{Bachelor's unknotting}.

Rzeczy raczej zbyt skomplikowane: niezmiennik Arfa.
\end{document}		